[Sung_Wong_Toi_Station_Exit_A_under_construction_in_May_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sung_Wong_Toi_Station_Exit_A_under_construction_in_May_2018.jpg "fig:Sung_Wong_Toi_Station_Exit_A_under_construction_in_May_2018.jpg")
[MTR_SUW_(1).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MTR_SUW_\(1\).JPG "fig:MTR_SUW_(1).JPG")A出入口設計相似\]\]
[Pak_Tai_Street.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pak_Tai_Street.JPG "fig:Pak_Tai_Street.JPG")
[Sung_Wong_Toi_Station_Exit_C_and_D_under_construction_in_May_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sung_Wong_Toi_Station_Exit_C_and_D_under_construction_in_May_2018.jpg "fig:Sung_Wong_Toi_Station_Exit_C_and_D_under_construction_in_May_2018.jpg")
**宋皇臺站**（）是未來[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[屯馬綫一個興建中的](../Page/屯馬綫.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")，建造初期稱為**土瓜灣站**，屬[沙田至中環綫](../Page/沙田至中環綫.md "wikilink")（大圍至紅磡段）工程的一部份。車站設於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[馬頭涌與](../Page/馬頭涌.md "wikilink")[啟德新發展區西南部接壤的地底](../Page/啟德新發展區.md "wikilink")，鄰近[宋王臺與](../Page/宋王臺.md "wikilink")[世運道](../Page/世運道.md "wikilink")\[1\]，主要服務啟德新發展區、[馬頭涌](../Page/馬頭涌.md "wikilink")、[馬頭圍](../Page/馬頭圍.md "wikilink")、[九龍城及](../Page/九龍城.md "wikilink")[馬頭角一帶](../Page/馬頭角.md "wikilink")。此站及[土瓜灣站項目合約由](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")「[三星](../Page/三星物產.md "wikilink")—[新昌合營](../Page/新昌集團.md "wikilink")」取得，集團負責工程主要包括建造兩個鐵路車站和全長1.6公里的鐵路隧道\[2\]。

## 車站設計

### 樓層

地下一層為車站大堂，地下二層為一個島式月台。車站將會設有6個出入口。\[3\]

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>G</strong></p></td>
<td><p>地面</p></td>
<td><p>出口</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>C</strong></p></td>
<td><p>大堂</p></td>
<td><p>客務中心、車站商店、行人隧道往九龍城南角道</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>P</strong></p></td>
<td></td>
<td><p>屯馬綫往<a href="../Page/屯門站_(西鐵綫).md" title="wikilink">屯門</a><small>（<a href="../Page/土瓜灣站.md" title="wikilink">土瓜灣</a>）</small></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>島式月台，開左邊門</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 出入口

車站將會設置6個出入口，其中一個出入口設於[世運道旁](../Page/世運道.md "wikilink")，連接新建及現有的行人隧道，方便太子道西、亞皆老街、衙前圍道以及真善美村一帶的居民使用。另一個出入口將以行人通道接駁至北帝街,但受發現古蹟影響暫時未能興建，而其他出入口則設於[啟德新發展區內](../Page/啟德新發展區.md "wikilink")，連接未來的商住大廈及[多用途體育場館等](../Page/多用途體育場館.md "wikilink")[基礎建設](../Page/基礎建設.md "wikilink")。\[4\]\[5\]

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>編號</p></th>
<th><p>預計可前往目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>車站北面（<a href="../Page/啟德發展區.md" title="wikilink">啟德發展區</a>）、<a href="../Page/世運道.md" title="wikilink">世運道</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/太子道西.md" title="wikilink">太子道西</a>、<a href="../Page/亞皆老街.md" title="wikilink">亞皆老街</a>、<a href="../Page/世運花園.md" title="wikilink">世運花園</a>、亞皆老街遊樂場、家歡樓</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
</p></td>
<td><p><a href="../Page/南角道.md" title="wikilink">南角道</a>、<a href="../Page/太子道西.md" title="wikilink">太子道西</a>、<a href="../Page/富豪東方酒店.md" title="wikilink">富豪東方酒店</a>、<a href="../Page/九龍城廣場.md" title="wikilink">九龍城廣場</a>、<a href="../Page/九龍城市政大廈.md" title="wikilink">九龍城市政大廈</a>、<a href="../Page/九龍寨城公園.md" title="wikilink">九龍寨城公園</a>、<a href="../Page/賈炳達道公園.md" title="wikilink">賈炳達道公園</a>、<a href="../Page/東頭邨.md" title="wikilink">東頭邨</a>、<a href="../Page/美東邨.md" title="wikilink">美東邨</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>（受發現古蹟影響，此出口尚未動工興建）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>車站南面（啟德發展區）、<a href="../Page/傲雲峰.md" title="wikilink">傲雲峰</a>、<a href="../Page/8度海逸酒店.md" title="wikilink">8度海逸酒店</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通接駁

  - 多線巴士及小巴

## 歷史

根據[九廣鐵路公司](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")\[6\]九鐵方案中，此站會和原計劃中的[土瓜灣站合併](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")（當時分別稱為「土瓜灣站」及「馬頭圍站」），並命名為**馬頭角站**。但在2007年7月的[運輸及房屋局的合併方案建議中](../Page/運輸及房屋局.md "wikilink")，重新建議採用原來方案，分別興建此站及[土瓜灣站](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")。因應[啟德發展計劃中可能興建大型體育場館](../Page/啟德發展計劃.md "wikilink")，預計此站會成為體育場館的重要交通配套。

由於取消[啟德發展區填海計劃](../Page/啟德發展區.md "wikilink")，沙中綫走綫被大幅修改。2009年5月21日，香港多份報章報導港鐵推出馬頭圍至啟德一段走綫之修訂方案，此站將改設於[馬頭涌世運道對出的啟德新發展區邊陲](../Page/馬頭涌.md "wikilink")（約於舊啟德機場原址之臨時停車場），而車站出入口將接駁[北帝街](../Page/北帝街.md "wikilink")、[太子道西](../Page/太子道西.md "wikilink")、[亞皆老街及](../Page/亞皆老街.md "wikilink")[真善美村一帶](../Page/真善美村.md "wikilink")。新走綫更靠近[馬頭圍及](../Page/馬頭圍.md "wikilink")[九龍城舊區](../Page/九龍城.md "wikilink")，方便更多區內市民使用此站乘搭屯馬綫前往九龍、新界各地。

### 車站命名

此站原計劃名為「土瓜灣站」，惟車站實際位於[馬頭涌](../Page/馬頭涌.md "wikilink")，完全偏離[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")，被區內人士指出以土瓜灣命名將會誤導乘客及公眾，引起爭議。而於2009年10月，有消息指出土瓜灣站可能改名為「**宋皇臺站**」，以紀念車站原址的歷史\[7\]。

2010年11月，政府憲報刊登的沙田至中環線鐵路方案中，則繼續顯示其原稱土瓜灣站。

而於2017年9月，於港鐵尖東站舉辦招聘會所展示的全港鐵路路線圖上，此站獲標示為宋皇臺站\[8\]，唯港鐵回覆查詢指出有關資料僅是港鐵用作內部參考用途，未能作實\[9\]。

2017年11月，立法會交通事務委員會視察沙中線工地，港鐵工程總監黃唯銘對外回應時仍繼續使用原稱\[10\]。

2017年11月27日，政府宣布此站將定名為**宋皇臺站**，令車站名稱更符合其所在位置及地理環境。[運輸及房屋局常任秘書長](../Page/運輸及房屋局.md "wikilink")（運輸）黎以德指出，期間留意不少地區人士表示希望車站能夠反映有關宋朝古蹟的特色，因此政府決定將此車站改名為現稱。同時為了回應地區及議會的訴求，政府亦決定將原先的「馬頭圍站」更名為[土瓜灣站](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")，並希望這兩個車站的名稱更能反映地區的特色，及讓沙中綫鐵路更能融入社區\[11\]。

### 發現宋代之井口遺蹟

2014年4月21日，明報報道工人在此站近[宋皇臺公園位置發現](../Page/宋皇臺道.md "wikilink")[南宋時期方形石井](../Page/南宋.md "wikilink")，包括6個古井和幾千件文物，包括陶瓷器碎片、錢幣及鐵塊等，唯發展局局長陳茂波在網誌表示，目前只有其中一個完整古方井已獲允許原址保留，考慮將方井與宋皇臺公園作綜合規劃。但另四個宋元至晚清的石井及200多件遺址，古蹟辦與港鐵商討後，只作記錄便將遺址破壞，外界質疑是為了遷就加快工程。第二期發現宋代石井的工地則停工三星期。\[12\]，唯到5月中，大部分工地已陸續交還港鐵，並同步動工建造豎井，以便日後放入巨型鑽挖機建隧道；惟豎井建造時因愈挖愈接近宋元方井和房屋遺址，路政署才要求港鐵先停工建保護牆，並需評估古蹟不會受損才復工。

古物古蹟辦事處表示，鑑於考古發現重大，已要求港鐵擴大考古範圍至周邊土地，港鐵亦決定將研究範圍擴至啟德工地內的宋皇臺站及地底車站，考古工作預計2014年第3季才完成。\[13\]

4月26日，古物古蹟辦事處證實，此站地盤在考古監察過程中，再發現宋元時期的方井。古蹟辦隨即派員到場視察，檢視所發現的文物，並與考古學家討論保護方案，確保遺跡及文物受到妥善的保護，不會受到工程而破壞。\[14\]

根據古諮會文件，港鐵2012年底展開首輪考古工作，範圍為15萬呎，結果找到200多個遺跡，其中一個宋代方井獲原址保留，但文件並再無交代其他遺跡狀況。有民間組織要求政府全面接管發掘工作，避免歷史文物受破壞，古蹟辦指宋皇臺站地盤部份工程已暫停，處理文物符合考古原則。\[15\]

不過，港鐵沙中線土木工程師胡偉麟強調，豎井放在其他地方，時間上未必可行。港鐵其後接受查詢時又透露，第二個考古工地已完工，古蹟辦會在6月前陸續交還港鐵，故已在該處展開建豎井工程，只因為貼近古蹟，故才停工建保護牆；對於有意見希望日後港鐵可參考[台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")[松山新店線](../Page/松山新店線.md "wikilink")[北門站的處理方法](../Page/北門站_\(台北市\).md "wikilink")\[16\]，在車站展示文物，港鐵樂意考慮，但文物屬政府，要與政府商討。

香港古物諮詢委員會成員及多名專家批評考古工作受趕工影響變得零碎，部分全被破壞，難助重塑宋元全區面貌，最理想是保留6井再研保育方案。[公共專業聯盟召集人](../Page/公共專業聯盟.md "wikilink")[黎廣德批評港鐵做法離譜](../Page/黎廣德.md "wikilink")，政府應接管港鐵之考古工作，並容許民間專家參與，以提高透明度。

2017年6月，港鐵提交宋皇臺站最新設計方案，並且在[古物諮詢委員會討論](../Page/古物諮詢委員會.md "wikilink")。港鐵建議在車站頂設混凝土井槽，作為原址重置宋元古井及晚清水槽。在車站大堂的部分地方假天花範圍改為透明玻璃，讓公眾仰視觀賞。大堂內亦會設置展櫃供展示文物。\[17\]不過不少委員認為港鐵無心設計，認為不能表達昔日歷史，欠缺特色。\[18\]

## 工程期間相片

| 工程期間相片                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                         |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Sung Wong Toi Station Exit B under construction in May 2018.jpg|宋皇臺站B出入口工地（2018年5月） Sung Wong Toi Station under construction in October 2017.jpg|俯瞰宋皇臺站主體工程（2017年10月） Entrance and exit B of Sung Wong Toi Station under construction in October 2017.jpg|宋皇臺站B出入口工地（2017年10月） Sung Wong Toi Station under construction in October 2016.jpg|俯瞰宋皇臺站主體工程（2016年10月） Sung Wong Toi Station under construction in February 2016.jpg|俯瞰宋皇臺站主體工程（2016年2月） Entrance and exit B of Sung Wong Toi Station under construction in June 2015.jpg|宋皇臺站B出入口工地（2015年6月） Sung Wong Toi Station under construction in June 2015.jpg|俯瞰宋皇臺站主體工程（2015年6月） Entrance and exit B of To Kwa Wan Station under construction in March 2015.JPG|宋皇臺站B出入口工地（2015年3月） Sung Wong Toi Station under construction in March 2015.jpg|俯瞰宋皇臺站主體工程（2015年3月） Sung Wong Toi Station under construction in November 2014.jpg|宋皇臺站主體工程（2014年11月） Construction site of Sung Wong Toi Station.jpg|宋皇臺站主體工程（2013年8月） Nam Kok Road.jpg|宋皇臺站B出入口工地（2013年4月） |

## 參考資料

## 外部連結

  - [沙田至中環綫工程網頁](http://www.mtr-shatincentrallink.hk/tc/home/)，港鐵公司

[Category:馬頭涌](../Category/馬頭涌.md "wikilink")
[Category:沙田至中環綫](../Category/沙田至中環綫.md "wikilink")
[Category:九龍城區鐵路車站](../Category/九龍城區鐵路車站.md "wikilink")

1.  [沙田至中環綫九龍城段諮詢方案](http://www.mtr.com.hk/chi/projects/images/KCDC%20Paper_final.pdf)，九龍城區議會，2009年5月21日

2.  [新昌營造-港鐵沙田至中環綫合約編號1109號-車站及隧道](http://www.hsinchong.com/zh-hk/Pages/project-details/125?Filter=ProjectType&FilterId=1)

3.
4.
5.  [土瓜灣站環境影響評估](http://www.mtr.com.hk/chi/projects/scleia/ewl/index.php/TKW)，港鐵公司，2011年11月

6.  沙中綫原先由[九廣鐵路公司投得](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")，後來因[兩鐵合併](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，轉交港鐵公司發展。

7.  [宋王臺為紀念](../Page/宋王臺.md "wikilink")[宋朝皇帝](../Page/宋朝.md "wikilink")[宋端宗趙昰的石碑](../Page/宋端宗.md "wikilink")

8.

9.

10. 「截至今年9月，大圍至紅磡站段工程已完成92%，路軌已完成鋪設，4個車站已完成結構工程，土瓜灣站亦即將平頂，全線進入機電設備安裝階段」

11. [沙中綫好事成雙九龍城段兩個車站同時平頂及落實站名](http://www.mtr-shatincentrallink.hk/pdf/multimedia-gallery/press/27112017_pr_c.pdf)

12. [古諮會死撐港鐵毀古井 2014年5月3日](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20140503/18708205)

13. [沙中線工程進度因考古受影響 2014-04-21](http://cablenews.i-cable.com/webapps/news_video/?news_id=431125)

14. [沙中綫土瓜灣站地盤再發現宋元時期方井 2014-04-26](https://hk.news.yahoo.com/%E6%B2%99%E4%B8%AD%E7%B6%AB%E5%9C%9F%E7%93%9C%E7%81%A3%E7%AB%99%E5%9C%B0%E7%9B%A4%E5%86%8D%E7%99%BC%E7%8F%BE%E5%AE%8B%E5%85%83%E6%99%82%E6%9C%9F%E6%96%B9%E4%BA%95-075800122.html)

15. [沙中線地盤發現古蹟組織促停工 2014-05-02](http://cablenews.i-cable.com/webapps/news_video/?news_id=431817)

16. [\[AM730 專欄\] 樓盡六壬 -
    北門站 2014-12-08](http://www.am730.com.hk/column-239785)

17.

18.